---
group: üldeesmärk
running_title: STRATEEGILINE SIHT 6
title: Kodu, mis algab tänavast
slug: kodu-mis-algab-tanavast
heroimage: "hero_kodud"
menuimage: "menyy_kodud"
metaimage: "meta_kodud"
image_alt: ""
background: "#d6e9f8"
hover: "#338ed9"
---

<Hero>

<RunningHeader>STRATEEGILINE SIHT 6</RunningHeader>

# Kodu, mis algab tänavast

![Kodu mis algab tänavast](../meedia/eesmargid/hero_kodud.svg)

Kodupaik loob kaitstust ja turvatunnet. Kodu ei ole ainult neli seina, kodutunne algab kodutänavast või juba asumi piirist. Õues on põhjust aega veeta igas vanuses inimestel. Tallinnas leidub igaühele sobilik kodu – elamispindade valik on mitmekesine ja kättesaadav. Erivajadustega inimestele on kohandatud piisavalt elamispindu, mis ka tänu linnaruumi ligipääsetavusele võimaldab kõigil osaleda ühiskonnaelus. Peredel on Tallinnas hea elada ja lastel on võimalik palju asju teha iseseisvalt. Kodud planeeritakse peamiselt keskuste lähedale – koos ühistranspordi, lasteaedade, koolide ja teenindusasutustega. Kõikide kodude lähedal on nii rohealasid kui ka põnevat avalikku ruumi. Toimivad energiaühistud, muutes energiatarbijad teadlikeks tootjateks. Linn näitab eluruume rajades eeskuju ja vastutustunnet, lähtudes terviklikust elukeskkonnast. Linna pakutavaid eluasemeid on kõikides linnaosades.

<ReadMore id="lisa-6-1" />

<LightBox previewImageUrl="https://img.youtube.com/vi/y_l0zqTK0vI/hqdefault.jpg">
  <iframe
    width="100%"
    src="https://www.youtube.com/embed/y_l0zqTK0vI?autoplay=1&yt:cc=on&hl=et&cc_lang_pref=et&cc_load_policy=1"
    frameborder="0"
    allow="accelerometer; autoplay; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture"
    allowfullscreen
  ></iframe>
</LightBox>

</Hero>

<Content>

## Mitme&shy;otstarbelised elamu&shy;piirkonnad

<ImageTrigger id="6_mitmeotstarbelised.jpg" isDefault={true} alt="">

Linnal on aktiivne roll elukeskkonna kujundamises. Tallinn planeerib linnaruumi terviklikult, teeb eraomanikega koostööd ja suunab investeeringuid linnaruumi nendesse kohtadesse, kus ta soovib arengut soodustada – Tallinna suurematesse ja väiksematesse keskustesse. Uued elamispinnad ehitatakse eelistatult keskuste lähedusse, kus on olemas kvaliteetne avalik ruum, vajalikud ühistranspordiühendused, rattateed, lasteaiad, koolid, huvikoolid ja muud kodulähedased teenused. Sinna, kus teenuseid pakkuvat keskust veel ei ole, planeerivad linn ja eraarendaja need koos, kuid ilma tervikliku keskuseta elamupiirkondi ei arendata.

<ReadMore id="lisa-6-2" />

</ImageTrigger>

## Eriilmelised asumid ja hoovid

<ImageTrigger id="4_hoitud.jpg" alt="">

Igal Tallinna asumil on oma nägu, seal on hea elada. Asumite sisetänavad on rahustatud liikluse ja põneva tänavaeluga – saab nii mängida, jalutada kui ka pinkidel jalgu puhata. Kavandatavad elamuasemed on eelistatult kuni neljakorruselistes hoonetes, sealjuures peetakse silmas näiteks kesklinna või aedlinna eripärasid. Elamupiirkondades tegutsevad väikeärid ja kohvikud. Asumeid rikastavad eriilmelised õued ja hoovid, sageli poolavalikud või avalikud ruumid. Õismäe, Lasnamäe ja Mustamäe õuealad on saanud uue ilme ning on muutunud paljude võimalustega puhkealaks. Autosid ei pargita enamjaolt kortermajade ette, vaid maa alla või parkimismajja. Linnas on aktiivsed asumiseltsid, kes räägivad kaasa elukeskkonna kujundamisel ja korraldavad ühistegevusi. Asumitevahelised teekonnad on kujundatud mugavaks ja elamuslikuks.

<Meter title="">

Kavandatavad eluasemed on eelistatult kuni **neljakorruselistes** hoonetes

![Uute eluasemete illustratsioon](../meedia/moodikud/S40.svg)

<!-- <MeterData>


2020: **19,9%**

</MeterData> -->

</Meter>

<ReadMore id="lisa-6-3" />

</ImageTrigger>

## Vajadusele vastavad kodud

<MapTrigger id="S36-kinnisvara-hind">

Tallinna elanike arv kasvab ja kodusid tuleb juurde. Elukohtade valik on mitmekesine, võimaldades igal leibkonnal leida endale sobiv ja taskukohane kodu. Kõikides linnaosades on nii suuremaid kui ka väiksemaid eluruume, mis võimaldavad elukorralduse muutumisel paindlikult kodu vahetada. Peredel on Tallinnas hea elada ja lastel on võimalik palju asju teha iseseisvalt. On piisavalt kodusid erivajadustega inimestele ja eakatele. See tähendab, et elumajadele on hea juurdepääs, majades on liftid ja siseruume kohandatakse vastavalt vajadustele. Linna pakutavad jõukohase hinnaga elamispinnad asuvad linna eri piirkondades.

<Meter title="">

Elukohtade mitmekesisus võimaldab erinevatel leibkondadel leida **sobiv ja taskukohane kodu**

![Leibkondade illustratsioon](../meedia/moodikud/S37.svg)

<!-- <MeterData>


2020: **78,9%**

</MeterData> -->

</Meter>

<ReadMore id="lisa-6-4" />

</MapTrigger>

## Energia&shy;tõhusad ja mugavad kodud

<ImageTrigger id="6_tallinna_kodud.jpg" alt="">

Tallinna kodud on projekteeritud ja ka ümber ehitatud energiatõhusust ja -sõltumatust arvestades. Kasutusele on võetud uudsed soojustehnoloogiad ning keskkonnasäästlikud energiakandjad. Kodude renoveerimisel ja ehitamisel on säilitatud piirkonna eripära. <Annotation id="uhistuline-tegevus">Ühistuline tegevus</Annotation> võimaldab jõuda kohapealse energiatootmiseni ning seeläbi ka puhtama energia ja suurema energiajulgeolekuni. Energiaallikaid kombineeritakse ja kasutatakse energiasäästlikke lahendusi, uued majad ehitatakse liginullenergiahoonetena ja kodude sisekliima on hea. Süsinikneutraalsuse eesmärgist lähtudes on uus puitarhitektuur muutunud Tallinnas tavapäraseks. Elamute juures on mugavad rataste, lapsekärude ja muude kergliiklusvahendite hoiupaigad, eelistatult tänava tasandil.

<Meter title="Aastaks 2035">

Hoonete **energiatõhusus kasvab**

![Illustratsioon. Energiatõhus hoone.](../meedia/moodikud/S39.svg)

<!-- <MeterData>


2020: **63%**

</MeterData> -->

</Meter>

<ReadMore id="lisa-6-5" />

</ImageTrigger>

</Content>

<DomainsGrid>

## Võtmevaldkonnad

<Domain id="linnaplaneerimine">
  Valdav osa kodusid planeeritakse mõne keskuse lähedale, kus pakutakse
  igapäevateenuseid ja siseneda kiiresse ühistranspordivõrku ning kus on ka
  meeldiv ja atraktiivne avalik ruum. Iga asumi omanäolisust toetatakse.
  Planeerimisraamistikuga antakse linnaruumi kujundavatele osapooltele suunised
  sõbraliku ja koduse linnaruumi loomiseks.
</Domain>

<Domain id="linnavara">
  Eluasemeteenuse pakkumine aitab tagada abivajajate vajadustele vastavad,
  taskukohased, ligipääsetavad, energiatõhusad ja mugavad kodud eriilmelistes
  asumites. Korteriomanike ja -ühistute nõustamine ja toetamine arendab
  korteriühistute kinnisvara majandamise oskusi ning aitab muuta elukeskkonna
  ohutumaks ja atraktiivsemaks.
</Domain>

<Domain id="tehnovorgud">
  Töökindlad ja nüüdisaegsed tehnovõrgud tagavad kodude mugavuse ja
  energiatõhususe. Ühiskanalisatsioon ja veevõrk aitab vähendada kodukulusid.
  Sademevee innovatiivne kasutamine aitab vähendada üleujutusi ja anda see
  inimeste kasutusse. Elamupiirkonnad on piisavalt ja meeldivalt valgustatud.
</Domain>

<Domain id="linnamaastik">
  Valdkond aitab muuta asumid ja hoovid eriilmelisteks, puhtamaks ja ohutumaks.
  Tänu haljastusele on õued rohelisemad ja seal on rohkem põhjust vaba aega
  veeta. Valdava osa kodude läheduses on kutsuv roheala, mis on seotud sidusa
  rohevõrgustikuga. Planeerides, ehitades ning hooldades mänguväljakuid, pakub
  linn lastele ja peredele rohkem võimalusi ja põhjust veeta aega oma
  koduümbruses.
</Domain>

## Strateegilise sihiga seotud valdkonnad

<Domain id="keskkonnahoid">
  Mitmekesine, elav ja loodushüvesid pakkuv müravaba ja puhta õhuga
  linnakeskkond teeb Tallinnas elamise atraktiivseks ja tervislikuks. Hästi
  korraldatud jäätmehooldus tagab hea elukeskkonna säilimise. Keskkonnateadlikud
  linlased oskavad märgata loodust enda ümber, see suurendab heaolu veelgi.
</Domain>

<Domain id="korrakaitse">
  Ennetustöö (sh linlaste teadlikkuse parandamine) ja järelevalve reeglite
  järgimise üle aitavad kaasa puhta ja tervisliku keskkonna kujundamisele.
</Domain>

<Domain id="liikuvus">
  Uued kodud ehitatakse kiire, mugava ja vajadustele vastava ühistranspordi
  lähedusse. Sinna, kus ühistransporti ei ole, planeeritakse see koostöös
  arendajatega. Kõik kodust algavad teekonnad on läbitavad ka abivahendiga
  liikujale. Selleks et inimesed saaksid oma koduhoovi kasutada, rajatakse
  võimalikult palju parklaid maa alla või pakutakse inimestele parkimisvõimalust
  kodulähedases parkimismajas.
</Domain>

<Domain id="sotsiaalhoolekanne">
  Eluruumi kohandamise toetus aitab muuta erivajadustega inimeste ja eakate
  kodud neile sobivaks, võimaldades oma eluga hästi ise hakkama saada.
</Domain>

</DomainsGrid>
